\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\input{compaq.tex}

\title{Cómputo científico para probabilidad y estadística. Tarea 5.\\
Simulación Estocástica, introducción.}
\author{Juan Esaul González Rangel}
\date{Octubre 2023}



\begin{document}

\maketitle


\begin{enumerate}

    \item Definir la cdf inversa generalizada $F^-_X$ y demostrar que en el caso de 
    variables aleatorias continuas esta coincide con la inversa usual. Demostrar 
    además que en general para simular de $X$ podemos simular $u \sim U (0, 1)$ y 
    $F^-_X (u)$ se distribuye como $X$. [1 punto]

    \item Implementar el siguiente algoritmo para simular variables aleatorias 
    uniformes:
    
    \[ x_i = 107374182x_{i-1} + 104420x_{i-5} \mod 2^{31} - 1\]
    
    regresa $x_i$ y recorrer el estado, esto es $x_{j-1} = x_j ; j = 1, 2, 3, 4, 5;$ 
    ¿parecen $U (0, 1)$? [1 punto]

    \item ¿Cuál es el algoritmo que usa \texttt{scipy.stats.uniform} para generar 
    números aleatorios? ¿Cómo se pone la semilla? ¿y en \texttt{R}? [1 punto]

    % Kolmogorov-Smirnov, correlación, Lehmann, Die Hard

    \item ¿En \texttt{scipy} que funciones hay para simular una variable aleatoria 
    genérica discreta? ¿tienen preproceso? [1 punto]

%     rk_double(rk_state *state)
% {
    %  /* shifts : 67108864 = 0x4000000, 9007199254740992 = 0x20000000000000 */
%     long a = rk_random(state) >> 5, b = rk_random(state) >> 6;
%     return (a * 67108864.0 + b) / 9007199254740992.0;
% }
% https://github.com/numpy/numpy/blob/7ccf0e08917d27bc0eba34013c1822b00a66ca6d/numpy/random/mtrand/mtrand.pyx#L3671


    \item Implementar el algoritmo Adaptive Rejection Sampling y simular de una 
    Gama(2, 1) 10,000 muestras. ¿cuando es conveniente dejar de adaptar la envolvente?
     (vea alg. A.7, p. 54 Robert y Casella, 2da ed.) [6 puntos]
   
\end{enumerate}




 \end{document}